### ðŸ‘¨â€ðŸ« Rewrite Systems
> Rewrite Systems

#### Motivation

A list [2,0] is represented as follows:

```
cons(s(s(0)), cons(0, nil))
```
> El tÃ©rmino cons tiene una aridad de 2. El primero es el elemento que queremos introducir a la lista, y el segundo, es la lista ya definida. En este caso de trata de otro cons el cual se le aÃ±ade un 0 a la lista vacÃ­a 'nil'

The evaluation of length(cons(s(s(0)),cons(0,nil))) should produce 2, i.e., s(s(0))

Para poder comprobar esto, aplicamos 'deduccion' el cual representamos lo que queramos comprobar como un conjunto de reglas, `rewrite rules`. En este caso:

```
length(cons(s(s(0)), cons(0, nil))) â†’âˆ— s(s(0))
``` 

> Decimos que el length declarado de arriba, se sobreescribe en uno o mÃ¡s pasos (*) en s(s(0)), que es el nÃºmero 2 representado en notaciÃ³n de Peano.

#### Como hacer un rewrite system.
* The transformations are introduced by means of a set R of rewrite rules ` â†’ r, where ` and r are terms. We call R a Term Rewriting System. The rules are treated as axioms of the form. (âˆ€~x) ` â†’ r. 
> Donde ~x, contiene las variables de l y r,  y â†’ is a binary predicate. En el caso anterior, l = length(cons(s(s(0)), cons(0, nil))), y r = s(s(0)), siendo ambos tÃ©rminos como dice la teorÃ­a.
* The one-step rewriting steps are propagated into the syntactic structure of terms by means of axioms
* Predicate â†’âˆ— representing many-step (i.e., zero or more) computations is given the following axioms*
> (âˆ€x) x â†’âˆ— x, (âˆ€x)(âˆ€y)(âˆ€z) x â†’ y âˆ§ y â†’âˆ— z


Given a Term Rewriting System R, the set of axioms obtained in this way (which is a first-order theory) is denoted as R- (R barrita arriba)

Un ejejmplo de un TRS(Term Rewriting System) es: 

```
length(nil) â†’ 0
length(cons(x, xs)) â†’ s(length(xs))
``` 

> Sabemos que el length(nil), el cual representa una lista vacÃ­a, es 0. Y El length de cons(x,xs) va a ser el sucesor del lenght(xs), puesto que vamos a meter un elemento x en la lista xs, y su length va a ser el siguiente sucesor del length quye habÃ­a previamente en la lista.

> Cada regla que hay ahi, se le dice axioma?

When using `Rewrite Rules` we obtain a `Term Rewriting System (TRS)` where we use `Term Rewriting` where we replace, within an expression, instances of the left-hand side of a rule by the corresponding instance of the right-hand side.

Entonces dado el siguiente TRS:

```
length(nil) â†’ 0                         (0)
length(cons(x, xs)) â†’ s(length(xs))     (1)
``` 

Calcula length(cons(s(s(0)), cons(0, nil)))?

length(cons(s(s(0)), cons(0, nil))) <br>
â†’<sub>(1)</sub> s(length(cons(0, nil)))<br>
â†’<sub>(1)</sub> s(s(length(nil)))<br>
â†’<sub>(0)</sub> s(s(0))<br>

> Cada flecha dice el nÃºmero de la regla que hemos usado para reescribir los tÃ©rminos.


#### Notations on terms

Let `t` be a term.

* Var(t) is the set of variables occurring in `t`
* If Var(t) = âˆ…, then we say that `t` is *ground*
* The set of ground terms is denoted T(F) (rather than T(F, âˆ…))
* If t contains no multiple occurrences of the same variable, then `t` is *linear*
* root(t) is the symbol labelling the root of t
    * root(t) = t if t âˆˆ X
    * root(f (t1, . . . ,tk )) = f if f âˆˆ F.

> El root de un tÃ©rmino es su propio tÃ©rmino, root(t) = t if t âˆˆ X. Al igual que si se tratase de una funciÃ³n root(f(t1, . . . ,tk )) = f if f âˆˆ F

Dado el ejemplo de un tÃ©rmino por ejemplo x + x, que se escribe de noraml +(x,x), su root es +, por root(f(t1, . . . ,tk )) = f if f âˆˆ F.

Let x,y âˆˆ X , t = x + x and s = cons(x,cons(y,nil)).

> El tÃ©rmino t *NO es lineal* debido a que hay mas de una ocurrencia de una misma variable en el tÃ©rmino. t = x + x, con lo que aparece 2 veces la misma variable x, por tanto no es lineal. TambiÃ©n sabemos que Var(t) = {x}, Var(s) = {x, y}, root(t) = + y root(s) = cons

#### Terms as trees.

A position p is a (possibly empty) chain of positive integers. The length of a position p is |p|.

```
p âˆˆ Pos = {Î›} âˆª {i.q | i âˆˆ N>0 âˆ§ q âˆˆ Pos}
```

> Simplemente como se nombran en el arbol cada rama, el 'numerito' de 1, 1.1, 1.1.1, ...

The set of positions of a term t is

Pos(t) = {Î›} if t âˆˆ X
Pos(t) = {Î›} âˆªU<sub>1â‰¤iâ‰¤k</sub>i.Pos(t<sub>i</sub>) if t = f (t1, . . . ,tk )

> Si el termino es una variable, el conjunto de posiciones va a ser Î›(Î› es la primera posiciÃ³n de arbol) puesto que no hay nada mas. Y si se trata de una funciÃ³n, sera Î› mÃ¡s todo lo que cuelga. En caso de una suma +(x,y) el conjunto de posiciones serÃ­a ) {Î›,1,2} dando un arbol parecido asÃ­:
```
+(x,y)    â†’ t
â”œâ”€ +      â†’ Î›
â”‚  â”œâ”€ x   â†’ 1
â”‚  â”œâ”€ y   â†’ 2
```

Pos(t) = {Î›,1,2}

Los subtÃ©rminos de t a una determinada posiciÃ³n se representa como t|<sub>p</sub> donde t|<sub>Î›</sub> = t and f (t<sub>1</sub>, . . . ,t<sub>k</sub> )|<sub>i.p</sub> = t<sub>i</sub>|<sub>p</sub>

BÃ¡sicamente, en el ejemplo anterior t|<sub>Î›</sub> = +(x,y), t|<sub>1</sub> = x, y  t|<sub>2</sub> = y. Se coge todo lo que cuelga por debajo. Es decir si hubiera un subtÃ©rmino 1.1, debajo de 1. El subtÃ©rmino en la posicion 1, serÃ­a el que esta en la posicion 1, Y el que esta en la posicion 1.1.

The depth of subterm s = t|p is the length |p| of p.

> PosF (t) is the set of positions of nonvariable subterms in t

#### Subterm replacement.

We let t[s]<sub>p</sub> be the term t where t|p has been replaced by s.

For t = f(f(x,a),y) we have Pos(t) = {Î›, 1, 2, 1.1, 1.2}.
```
f(f(x,a),y)    â†’ t
â”œâ”€ f           â†’ Î›
â”‚  â”œâ”€ f        â†’ 1
â”‚  â”‚  â”œâ”€ x     â†’ 1.1
â”‚  â”‚  â”œâ”€ a     â†’ 1.1
â”‚  â”œâ”€ y        â†’ 2
```

t|<sub>Î›</sub> = f(f(x,a),y) <br>
t|<sub>1</sub> = f(x,a) â†’ se coge todo lo que hay por debajo tambiÃ©n!<br>
...

Y luego nos pueden hacer sustituciones como por ejemplo:

t[b]<sub>1</sub> = f(b,y) â†’ Coger el termino t desde Î› en la primera posicion y cambiarlo por b. <br>
t[b]<sub>1</sub>[a]<sub>2</sub> = f(b,a) â†’ Coger el termino t desde Î› en la primera posicion y cambiarlo por b, y coger el termino t en la segunda posicion y cambiarlo por a.

#### Substitutions

Dom(Ïƒ) = {x âˆˆ X | Ïƒ(x) != x}.

Ïƒ*barrita*(x) = Ïƒ(x) and Ïƒ(f (t<sub>1</sub>, . . . ,t<sub>k</sub> )) = f (Ïƒ(t<sub>1</sub>), . . . , Ïƒ(t<sub>k</sub>))

Se declara de la siguiente manera:

Ïƒ = {x<sub>1</sub> â†’ t<sub>1</sub>, . . . , x<sub>n</sub> â†’ t<sub>n</sub>}.

> The identity or empty substitution is written Îµ (note that Dom(Îµ) = âˆ…).

#### Matching, unification

A term *`l` matches `t`* if there is a substitution Ïƒ (the matcher of t against`) such that t = Ïƒ(l). Two terms *`s` and `t` unify* if there is a substitution Ïƒ (a unifier of s and t) such that Ïƒ(s) = Ïƒ(t).

> Matching â†’ Cuando instanciando *UNA* obtenemos la misma funciÃ³n t = Ïƒ(l). Unify  â†’ Cuando instanciando *AMBAS* obtenemos la misma funciÃ³n Ïƒ(s) = Ïƒ(t). *`SOLO SE APLICA A VARIABLES. A CONSTANTES NO!`*

For l = f(x,y), s = f(f(z,a),y), and t = f(x,a), we have:
> Ejercicio hecho en una hoja de los apuntes, bien detallado.

* l *matches* both s and t. (s y t se ajustan al patrÃ³n de l)
```
l = f(x,y) U Ïƒ = {x â†’ f(z,a)} â†’ Ïƒ(l) = f(f(z,a),y) â†’ s
l = f(x,y) U Ïƒ = {y â†’ a)} â†’ Ïƒ(l) = f(x,a) â†’ t
```
* s and t *unify*
```
s = f(f(z,a),y) U Ïƒ = {x â†’ f(z,a), y â†’ a)} â†’ Ïƒ(l) = f(f(z,a),a)
t = f(x,a) U Ïƒ = {x â†’ f(z,a), y â†’ a)} â†’ Ïƒ(l) = f(f(z,a),a)
```
> Al usar la misma substitucion e instar ambos tÃ©rminos, obtenemos lo mismo, por lo tal, s y t unifican.
* t does *not match* s
> No podemos debido a que no se pueden instanciar constante. En este caso estamos intentando hacer que s se convierta en t. Para hacer eso la x â†’ f(z,a), y a â†’ y, pero no podemos modificar las constantes, y a es una constante.
* s and s|<sub>1</sub> do *not unify*
> No se puede porque generarÃ­a bucle. Instanciariamos z â†’ f(z,a), pero al sustituir tendriamos un bucle ya que z sed transforma en algo que tambien contiene z. Esto se le suele llamar *`OCCUR-CHECK`*
* s and f(y,a) do *not unify*
> No no se pueden hacer dos sustituciones diferentes sobre la misma variable.



